\chapter{Εισαγωγή}

\section{Κίνητρο}

Στη σύγχρονη εποχή, τα δεδομένα κοινωνικής δικτύωσης, τα οποία παράγονται και \linebreak 
διαχειρίζονται καθημερινά από τις αντίστοιχες υπηρεσίες, αυξάνονται με ραγδαίους ρυθμούς. 
Επιπλέον, τα δεδομένα αυτά περιέχουν πληροφορίες κείμενου, φωτογραφίας, βίντεο, χρόνου και τοποθεσίας. Ενδεικτικά, η διαδικτυακή υπηρεσία κοινωνικής δικτύωσης Twitter, 
σύμφωνα με τα επίσημα στατιστικά \cite{1}, διαθέτει 302 εκατομμύρια ενεργούς χρήστες κάθε μήνα και διαχειρίζεται κάθε μέρα 500 εκατομμύρια μηνύματα (tweets) 
τα οποία δημοσιεύονται από τους χρήστες. Τα tweets περιλαμβάνουν στοιχεία κειμένου και χρόνου (η ώρα δημοσίευσης) και μπορεί να περιέχουν επίσης 
εικόνα, βίντεο και τοποθεσία. Τα παραδοσιακά μέσα αποθήκευσης και τεχνικές επεξεργασίας δεν επαρκούν πλέον για τον τεράστιο όγκο των πολύμορφων 
κοινωνικών δεδομένων. Για το λόγο αυτό, οι σύγχρονες υπηρεσίες κοινωνικής δικτύωσης 
καταφεύγουν σε κατανεμημένα συστήματα και εργαλεία διαχείρισης δεδομένων. Για παράδειγμα, η υπηρεσία Twitter αρχικά 
αποθήκευε τα tweets των χρηστών σε παραδοσιακές βάσεις δεδομένων \cite{2}. Όμως, με το πέρασμα του καιρού και την τεράστια αύξηση των 
tweets, υπήρχαν προβλήματα στην ανάγνωση και εγγραφή δεδομένων στις βάσεις αυτές. Έτσι, η υπηρεσία δημιούργησε και χρησιμοποίησε κατανεμημένα εργαλεία αποθήκευσης 
για τα δεδομένα τα οποία έπρεπε να διαχειριστεί. Με τα εργαλεία αυτά παρατηρήθηκε σημαντική βελτίωση στην επίδοση της υπηρεσίας. 

Ένας μεγάλος αριθμός από διαδικτυακές υπηρεσίες χρησιμοποιούν πλέον κατανεμημένα \linebreak συστήματα αποθήκευσης δεδομένων. Για παράδειγμα, μεγάλες διαδικτυακές 
υπηρεσίες, όπως το Twitter και το Yahoo!, χρησιμοποιούν το κατανεμημένο σύστημα βάσης δεδομένων HBase, για τη διαχείριση 
ενός τμήματος των δεδομένων τους \cite{4}. Αντίστοιχα, πολλές διαδικτυακές υπηρεσίες κοινωνικής δικτύωσης, όπως το Facebook και το Twitter, 
χρησιμοποιούν το \linebreak κατανεμημένο σύστημα διαχείρισης δεδομένων Hadoop \cite{6}. Η ελεύθερη γνώση των \linebreak 
συστημάτων τα οποία χρησιμοποιούν οι 
υπηρεσίες αυτές μας δίνει μία πρώτη εικόνα της \linebreak 
λειτουργίας τους. Όμως, τα δεδομένα τα οποία διαχειρίζονται δε γίνονται διαθέσιμα στο ευρύ κοινό, για λόγους 
διαφύλαξης των προσωπικών δεδομένων των χρηστών. Έτσι, δε μπορούμε να κατανοήσουμε πλήρως τη λειτουργία των υπηρεσιών αυτών και να αξιολογήσουμε την επιλογή 
των συγκεκριμένων κατανεμημένων εργαλείων για τη διαχείρηση των δεδομένων τους. 

Με την παρούσα διπλωματική εργασία, ερχόμαστε να καλύψουμε αυτό το κενό στην πλήρη κατανόηση της λειτουργίας των υπηρεσιών κοινωνικής δικτύωσης. 
Εφ'όσον δε μπορούμε να έχουμε πρόσβαση στα αντίστοιχα δεδομένα, προσπαθήσαμε να δημιουργήσουμε ρεαλιστικά \linebreak 
δεδομένα κοινωνικής δικτύωσης, τα οποία να προσομοιάζουν 
σε μεγάλο βαθμό αντίστοιχα \linebreak 
πραγματικά δεδομένα. Για το σκοπό αυτό, σχεδιάσαμε και υλοποιήσαμε μία γεννήτρια ρεαλιστικών χωροχρονικών δεδομένων, στα πρότυπα 
αυτών που συναντάμε σε μεγάλες υπηρεσίες κοινωνικής δικτύωσης, όπως το Facebook. 

\newpage

\section{Κύρια σημεία της εργασίας}

Οι βασικές συνεισφορές της διπλωματικής εργασίας είναι οι ακόλουθες:

\begin{enumerate}
 \item Σχεδιασμός και υλοποίηση παραμετροποιήσιμης γεννήτριας χωροχρονικών δεδομένων \linebreak ανοιχτού κώδικα.
 \item Δημιουργία συνόλου χωροχρονικών δεδομένων μεγάλου όγκου με χρήση της γεννήτριας.
 \item Αποθήκευση του συνόλου δεδομένων σε κατανεμημένο σύστημα μνήμης.
 \item Πειραματική αξιολόγηση της απόδοσης και κλιμακωσιμότητας του συστήματος μνήμης για τα παραγόμενα δεδομένα.
\end{enumerate}

\section{Οργάνωση κειμένου}

Στη συνέχεια του κεφαλαίου 1 ακολουθεί μία σύντομη περιγραφή του σχεδιασμού της \linebreak γεννήτριας χωροχρονικών δεδομένων. Επίσης, αναφέρονται συνοπτικά τα 
αποτελέσματα της αποτιμήσης των υπηρεσιών κοινωνικής δικτύωσης μέσω της υλοποίησης και εφαρμογής \linebreak επερωτήσεων στο σύνολο δεδομένων μεγάλου όγκου, 
τα οποία δημιουργήθηκαν από την γεννήτρια και αποθηκεύτηκαν σε ένα συτημα κατανεμημένης μνήμης.

Στο κεφάλαιο 2 παρουσιάζεται το θεωρητικό υπόβαθρο, το οποίο είναι σημαντικό να γνωρίζει κάποιος, ώστε να κατανοήσει έννοιες και ορολογίες που θα αναφέρονται 
στη συνέχεια. Ενδεικτικά, αναλύονται τα εργαλεία που χρησιμοποιήθηκαν στην υλοποίηση της γεννήτριας, όπως η βάση δεδομένων για τα πηγαία δεδομένα, 
οι υπηρεσίες της Google για τη δημιουργία και παρουσίαση των τροχιών και ορισμένες μαθηματικές έννοιες για τις παραμέτρους εισόδου. Επίσης, \linebreak 
παρουσιάζονται τα κατανεμημένα εργαλεία αποθήκευσης και διαχείρισης δεδομένων, τα οποία χρησιμοποιήθηκαν για τα παραγόμενα από τη γεννήτρια δεδομένα. 

Στο κεφάλαιο 3 παρατίθεται μία λεπτομερής περιγραφή της μεθοδολογίας σχεδιασμού της γεννήτριας χωροχρονικών δεδομένων. Αναλύεται ο τρόπος αποθήκευσης των πηγαίων 
δεδομένων, ορίζονται οι παράμετροι εισόδου της γεννήτριας και περιγράφονται με λεπτομέρεια οι οντότητες, οι αποφάσεις, οι παραδοχές και η πλήρης λειτουργία της 
γεννήτριας. 

Στο κεφάλαιο 5 ανακεφαλαιώνονται τα συμπεράσματα της αποτίμησης των υπηρεσιών \linebreak κοινωνικής δικτύωσης. Επίσης, παρουσιάζονται σχετικές εργασίες και πιθανές 
μελλοντικές επεκτάσεις της τρέχουσας διπλωματικής. 


\section{Συνοπτική περιγραφή της γεννήτριας}

Η θεμελιώδης λειτουργία της γεννήτριας είναι η παραγωγή ρεαλιστικών χωροχρονικών \linebreak δεδομένων. 
Πιο συγκεκριμένα, η γεννήτρια δημιουργεί χρήστες υπηρεσιών κοινωνικής δικτύωσης, οι οποίοι κάθε μέρα επισκέπτονται διάφορα 
σημεία ενδιαφέροντος για τα οποία αφήνουν μία κριτική και βαθμολογία στην πλατφόρμα. Επομένως, η γεννήτρια παράγει ημερήσιες τροχιές χρηστών για ένα 
καθορισμένο χρονικό διάστημα. 

Η γεννήτρια ρεαλιστικών χωροχρονικών δεδομένων χρησιμοποιεί πραγματικά σημεία \linebreak ενδιαφέροντος ως πηγή δεδομένων. Τα σημεία αυτά προμηθεύτηκαν από την υπηρεσία 
ταξιδιών κοινωνικής δικτύωσης TripAdvisor. Τα πηγαία δεδομένα περιέχουν τις γεωγραφικές \linebreak συντεταγμένες, την ονομασία και διεύθυνση των σημείων ενδιαφέροντος, 
καθώς και μία λίστα από κριτικές και βαθμολογίες για τα αντίστοιχα σημεία από πραγματικούς χρήστες της υπηρεσίας. Για την αποθήκευση των δεδομένων αυτών 
χρησιμοποιήθηκε η βάση δεδομένων PostgreSQL, έτσι ώστε να έχουμε πρόσβαση στις συναρτήσεις χειρισμού γεωγραφικών τύπων δεδομένων, οι οποίες παρέχονται 
από την επέκταση PostGIS την οποία διαθέτει η PostgreSQL. Η γεννήτρια λαμβάνει ορισμένες παραμέτρους εισόδου, έτσι ώστε να παραμετροποιείται η λειτουργία της 
και να τροποποιείται το πλήθος και εν μέρει η δομή των παραγόμενων δεδομένων. Ενδεικτικά, οι παράμετροι αφορούν το πλήθος των χρηστών που θα παραχθούν, το 
χρονικό διάστημα για το οποίο θα δημιουργθούν ημερήσιες τροχιές για όλους τους χρήστες και ορισμένες μετρικές που επηρεάζουν τις ημερήσιες επισκέψεις των χρηστών 
στα σημεία ενδιαφέροντος.

Η γεννήτρια κατά τη δημιουργία των ημερήσιων τροχιών λαμβάνει αποφάσεις οι οποίες βασίζονται σε παράγοντες τυχαιότητας. Πιο συγκεκριμένα, τα σημεία 
ενδιαφέροντος τα οποία επισκέπτεται κάθε χρήστης καθορίζονται με τυχαίο τρόπο από τη γεννήτρια, με μόνο περιορισμό να είναι σε κοντινή απόσταση μεταξύ τους και από 
την κατοικία του χρήστη. Η κατοικία κάθε χρήστη ορίζεται και αυτή με τυχαίο τρόπο και η σχετική απόσταση καθορίζεται από παράμετρο εισόδου. Οι χρήστες έχουν 
τη δυνατότητα να πραγματοποιούν ταξίδια, έτσι ώστε να επισκέπτονται και σημεία ενδιαφέροντος σε πιο μακρινή απόσταση. Η τοποθεσία και διάρκεια του ταξιδιού 
καθορίζονται και αυτές με τυχαίο τρόπο. Η γεννήτρια επιτρέπει σε ένα χρήστη να επισκέπτεται κάποιο σημείο μόνο μία φορά την ημέρα. Σε κάθε σημείο στο οποίο 
ο χρήστης κάνει check-in, η γεννήτρια αναθέτει μία τυχαία κριτική και βαθμολογία για το σημείο αυτό από το συγκεκριμένο χρήστη. 

Σχετικά με τη διαδρομή από ένα σημείο 
ενδιαφέροντος στο επόμενο, ο χρήστης περπατά για να μεταβεί στον προορισμό του, γι'αυτό και η απόσταση μεταξύ των σημείων έχει νόημα να είναι κοντινή και 
καθορίζεται από αντίστοιχη παράμετρο εισόδου. Η γεννήτρια χρησιμοποιεί την υπηρεσία εύρεσης διαδρομών της Google (Google Directions API). 
Στέλνει μία αίτηση στην υπηρεσία, 
η οποία τελικά επιστρέφει ένα αρχείο απάντησης με αναλυτικές οδηγίες και πληροφορίες για τη διαδρομή. Από το αρχείο αυτό η γεννήτρια αξιοποιεί το σύνολο των σημείων της 
διαδρομής, τα οποία επιστρέφει η υπηρεσία, ως στίγματα δορυφόρου που υποδεικνύουν τη διαδρομή. Η γεννήτρια λαμβάνει, επίσης, από το αρχείο απάντησης και τη διάρκεια 
της διαδρομής από το σημείο αρχής στο σημείο προορισμού. Με την πληροφορία αυτή, μπορεί να υπολογίσει και τη χρονική στιγμή την οποία ο χρήστης θα κάνει check-in στο 
επόμενο σημείο. Το πλήθος των σημείων ενδιαφέροντος τα οποία θα επισκεφτεί ο χρήστης κατά τη διάρκεια της ημέρας καθορίζονται με τυχαίο τρόπο, όπως και 
η διάρκεια της επίσκεψης σε κάθε σημείο. Τέλος, η γεννήτρια χρησιμοποιεί την υπηρεσία στατικού χάρτη της Google (Google Static Maps API), προκειμένου να 
απεικονίσει στο χάρτη τις ημερήσιες διαδρομές των χρηστών. 

Συμπερασματικά, τα δεδομένα τα οποία παράγει η γεννήτρια προσομοιάζουν σε μεγάλο βαθμό πραγματικά δεδομένα κοινωνικής δικτύωσης. Αυτό οφείλεται 
στη χρήση πραγματικών σημείων ενδιαφέροντος ως πηγαία δεδομένα και στην αξιοποίηση παραγόντων τυχαιότητας στις αποφάσεις τις οποίες λαμβάνει η γεννήτρια. 


\section{Σύνοψη πειραματικής αξιολόγησης}










